%!TEX root = memoria.tex
\chapter{Acerca de esta Plantilla}

Este documento fue creado usando la plantilla con el formato y un mínimo de secciones necesarias para las Memorias y Tesis del \href{http://www.industrias.usm.cl}{Departamento de Industrias} de la \href{http://www.usm.cl}{Universidad Técnica Federico Santa María} \citet{BibUTFSM2008}. Su propósito es proporcionar a los usuarios una base para construir un documento que siga las normas exigidas por el Departamento y la Universidad\footnote{Las normas vigentes fueron establecidas por el \cite{BibUTFSM2008}, y el Departamento de Industrias.}.

\section{Formatos para Memorias y Tesis}


Los formatos exigidos (y ocupados en este documento) por el Departamento de Industrias y la UTFSM incluyen:

\begin{description}
\item[Tipografía.] Fuente \emph{Times New Roman} o similar de 11 o 12 puntos (pts.), con interlineado de 1,5 espacios.
\item[Márgenes.] Margen izquierdo de $3.5cm$ (mínimo). Margen izquierdo de $2cm$ (mínimo).
\item[Citas bibliogáficas.] Las citas bibliográficas se harán siguiendo normas de la UTFSM (éstas están basadas en las normas \emph{APA} (usada en este documento), \emph{AMS}, o \emph{IEEE}). Ejemplo:

\begin{quote}
    ``\LaTeX{} es un sistema de diagramación de documentos.'' \citep{Lamport94}.
\end{quote}
\item[Numeración de Títulos] El texto del informe final debe ser subdivido en: capítulos y sub-capítulos. La numeración de capítulos estará basada en esquema con división de puntos para los sub-capítulos, es decir: Capítulo 1, Sub-capítulo 1.1, etc.
\item[Numeración de Páginas.] Todas las páginas (con excepción de la portada) deben estar numeradas. El preámbulo (Índices, Resumen, Abstract, etc.) debe llevar numeración distinta del desarrollo (capítulos) del documento.
\item[Numeración de Formulas, Tablas y Figuras.] Las fórmulas, figuras y tablas correspondientes a un mismo capítulo, se identificarán mediante dos números. El primero corresponde al capítulo pertinente y el segundo al número de orden correlativo.

Las ilustraciones (gráficos, láminas, fotografías, etc.) en lo posible deben quedar ubicadas dentro de la página que se les referencia.

Los números correspondientes a figuras se colocarán en la parte inferior de las mismas, seguidos de título o breve explicación de la figura. Ejemplo (\autoref{fig:figure_example}):
	\begin{figure}[ht!]
	\centering
	%\rule{4cm}{3cm}
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{figures/logoind.png}
	
	\caption[Logotipo del Departamento de Industrias, UTFSM.]{Logotipo del Departamento de Industrias, UTFSM.\\
	{\footnotesize (Fuente: Departamento de Industrias, 2015.)}}
	
	\label{fig:figure_example}
	\end{figure}

Los números con que se identifican las fórmulas se colocarán al extremo derecho de las mismas y entre paréntesis. Ejemplo (\autoref{eq:eq_example}):
\begin{equation}
f(x) = x^2-2x+1
\label{eq:eq_example}
\end{equation}

Los números asignados a las tablas se colocarán en la parte superior de ellas, seguidos de los títulos correspondientes. Ejemplo:

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Ejemplo de Numeración de Tablas.}
\begin{tabular}{p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}}
\hline
\textbf{Columna 1} & \textbf{Columna 2} & \textbf{Columna 3} \\
\hline\hline
... & ... & ... \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{description}

\subsection{Otros Formatos UTFSM}
\subsubsection{Formato de las Cubiertas (Empaste)}

La cubierta o tapa será de empaste duro, cubierta de vinilo o similar de color NEGRO con letras doradas, según se muestran en \autoref{fig:thesis_cover} y \autoref{fig:thesis_cover_lateral}.
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/thesis_cover.png}
\caption{Cubierta (Empaste) Memorias y Tesis UTFSM.}
\label{fig:thesis_cover}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{figures/thesis_cover_lateral.png}
\caption{Lomo del Empaste para Memorias y Tesis UTFSM.}
\label{fig:thesis_cover_lateral}
\end{figure}

\subsubsection{Formato del Disco Compacto}

El CD/DVD debe tener una carátula de identificación circular con fondo blanco, conteniendo las siguientes leyendas:

\begin{itemize}
		\item
    Centrado en la parte superior: UTFSM, con letras mayúsculas en negrita tamaño 12. A renglón seguido el nombre de la Unidad Académica con letras mayúsculas en negrita tamaño 10.
		\item
    Centrado en la parte inferior el nombre completo del alumno con letras mayúsculas en negrita tamaño 10.
		\item
    Tres espacios más abajo y centrado, “TÍTULO DE LA MEMORIA”, con letras mayúsculas en negrita tamaño 10.
		\item
    Dos espacios más abajo y centrado MES –AÑO, con letras mayúsculas en negrita tamaño 10.
    En el lado izquierdo y centrado, el escudo en colores de la Institución.
		\item
    En el lado derecho y centrado, NOMBRE DE LA UNIDAD ACADÉMICA y la ubicación CIUDAD – PAIS, con letras mayúsculas en negrita tamaño 8.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.4\textwidth]{figures/thesis_cd.png}
\caption{Disco Compacto para Memoria UTFSM}
\label{fig:thesis_cd}
\end{figure}


Los CD se guardarán, en la biblioteca, en una caja de acrílico que tendrá una carátula de identificación dividida en tres franjas iguales, con las siguientes leyendas:
\begin{itemize}
		\item
    El escudo a color de la Institución de 20 mm de alto, centrado en la franja superior.
		\item
    El nombre completo del alumno, y centrado dos espacios más abajo el título de la memoria, en la franja del medio
		\item
    El nombre de la Unidad Académica, y renglón más abajo, año. En la franja inferior.
\end{itemize}


\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.4\textwidth]{figures/thesis_cd_cover.png}
\caption{Cubierta de Disco Compacto para Memorias y Tesis UTFSM.}
\label{fig:thesis_cd_cover}
\end{figure}


%%%%%
\section{Diagramación}
Este documento fue realizado usando \LaTeX{} (\citeauthor{latex:whatis}), aunque puede fácilmente ser exportado a LyX (\citeauthor{lyx}). Para ver como transformarlo a Lyx, puede revisar el Wiki (\citeauthor{wikilyx}).

Usted necesitará un compilador de \LaTeX. Los más comúnmente ocupados son \citeauthor{miktex} (Windows) y \citeauthor{mactex} (Apple); Sistemas *nix (incluyendo linux) traen \TeX{} por defecto.

Para una referencia completa sobre \LaTeX{}, recomendamos el libro de \cite{Lamport94}; aunque para solucionar problemas específicos, su mejor aliado es Internet.

% Other Author (Included only in Bibliography)
También puede revisar \citet{Roberts05}, \citet{Oetiker06}, y \citet{Mittelbach04}.

\newpage
\section{Licencia}

El uso de esta plantilla se entrega bajo ``Licencia de Comunidad Educacional'' (Ver \autoref{appx:licencia}).

Esto básicamente significa que este software viene sin garantías; que puede reproducirse libremente, siempre que se cite al autor original; y, que es para uso académico únicamente.


\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize]
%	Licensed under the Educational Community License version 1.0 (follows)
%
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR IMPLIED, 
% INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A 
% PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE AUTHORS OR 
% COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER LIABILITY, 
% WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM, OUT OF 
% OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE SOFTWARE.
\end{Verbatim}

%%%%%
\section{Documentos que se incluyen}

Se incluyen (en la carpeta \inlinecode{/latex/figures/}) logotipos oficiales\footnote{Éstas son imágenes registradas y propiedad intelectual de la UTFSM y del Departamento de Industrias, y se excluyen de la ``Licencia de Comunidad Educacional''. La imagen corporativa de la UTFSM y del Departamento de Industrias están protegidas por leyes chilenas e internacionales de Derechos de autor. Su uso sólo está autorizado a estudiantes y memoristas de la UTFSM para fines de preparación de documentos académicos, incluidas memorias y tesis.}
de la UTFSM y del Departamento de Industrias.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale = .8]{figures/logousm.png}
\caption{Logotipo de la UTFSM}
\label{fig:logousm}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale = .5]{figures/logousmleyenda.png}
\caption{Logotipo de la UTFSM (con leyenda)}
\label{fig:logousmleyenda}
\end{figure}


\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale = .8]{figures/logousmind.jpg}
\caption{Logotipo de la UTFSM - Departamento de Industrias}
\label{fig:logousmind}
\end{figure}


\begin{figure}[ht!]
\centering
%\rule{4cm}{3cm}
\includegraphics[width=.3\textwidth]{figures/logoind.png}
\caption{Logotipo del Departamento de Industrias, UTFSM }
\label{fig:logoind1}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
%\rule{4cm}{3cm}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{figures/logo_utfsm_di.png}
\caption{Logotipo del Departamento de Industrias, UTFSM (Formato lateral).}
\label{fig:logodiutfsm}
\end{figure}
